%% Capitolul 0: INTRODUCERE
%%
%%

\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducere}
\markboth{\bf Introducere}{\bf Introducere}

\chapter*{Introducere}
\label{capintro}
\markboth{\bf Introducere}{\bf Introducere}

@Inv@a@tarea automat@a a devenit un subiect de interes din ce @in ce mai important, aceast@a fiind utilizat@a @in vaste domenii, precum: industria auto, alimentar@a, agricol@a, bancar@a, aerospa@tial@a @si mai cu seam@a @in industria tehnologiei informa@tiei. Unul din rolurile ei cele mai importante const@a @in analiza @si clasificarea datelor, predic@tia unor evenimente @in baza unor fapte deja @int@amplate, crearea unui profil virtual pentru un grup de utilizatori, etc.


Datorit@a marei conectivit@a@ti dintre oamenii din ziua de ast@azi; sistemele politice, economice @si rela@tiile interumane au devenit extrem de complexe. Totul a devenit interconectat. O ideea a unui singur individ poate fi transmis@a pe tot globul p@am@antesc, aceasta idee putand afect\^ and milioane de oameni \^ in diverse locuri @si a c\^ arui impact politic @si economic poate fi greu de estimat. De asemenea, un incident economic local, un dezastru natural, sau un conflic politic dintre dou@a @t@ari pot avea efecte devastatoare asupra economiei globale @si a structurii geopolitice curente.

Fiecare eveniment din ziua de ast@azi are o influen@t@a mai mic@a sau mai mare aupra acestei mari re@tele de sisteme ale civiliza@tiei umane. @Intrebarea natural@a la aceast@a dilemna este: putem face o estimare aupra acestor evenimente @si ale cazurilor lor speciale? Se poate, @si asta datorit@a faptului ca multe evenimente sunt monitorizate @si @inregistrate, precum: tranzac@tiile bancare, documente legislative @si juridice, vremea, traseele @si destina@tiile ma@sin@ariilor de transport marf@a (automobile, avioane, vapoare), discursuri @si opinii @in re@tele sociale, date medicale din dispozitive inteligente (telefoane smart, ceasuri @si br@atari smart), date provenite din simul@ari virtuale sau experimente. 

Tot acest mare volum de informa@tii @si metodele de manipulare, stocare @intr@a @in a@sa numita categorie {\sl Big Data}. Analiz@a acestui volum imens de date devine o sarcin@a foarte dificil@a @si laborioas@a @in cazul metodelor conven@tionale de analiz@a a datelor folosind statistic@a clasic@a. @In esen@t@a, @inv@a@tarea automat@a se foloseste at@at de teoria clasic@a c\^  at @si de noile descoperiri @in calculul numeric pentru a crea modele matematice dinamice care pot acumula cuno@tin@te @si ac@tiona @in baza lor folosind toate datele pe care le prime@ste ca set de @inv@a@tare.


\^ In aceast\u a lucrare se va analiza cum algoritmii de @inv@a@tare automat@a  pot fi folosi@ti @in crearea unui agent autonom care s@a @indeplineasc@a sarcinii @intr-un spa@tiu 2-dimensional. Problema va consta @in crearea unui mediu 2-dimensional @in care un agent trebuie s@a ghideze o ma@sin@a astfel @inc\^ at aceast@a s@a parcurg@a cu succes un traseu.
\hspace{0.2cm}

\^ In primul capitol este descris termenul de @inv@a@atre automat@a, care sunt subdomeniile sale, cum este folosit @in @industire. 

\newpage

%%CAPITOLUL 1
%%
%%
\chapter{ @Inv@a@tare automat@a }
\index{capitol!C1}

\section{Istoric}
\index{sectiune!S1.1}

	@Inv@a@tarea automat@a este o ramur@a a @inteligen@tei artificiale care se ocup@a cu studiul tehnicilor @si metodelor prin care se ofer@a unui calculator abilitatea de a @inv@a@ta. Prin @inv@a@tare ne referim la posibilitatea de a oferii o decizie @in baza unor cuno@stin@te deduse din experien@te anterioare.

 Multe tehnici din @inv@a@tarea automat@a au la baz@a modelul de interac@tiune al neuronilor, descris de c@atre Donal Hebb @in cartea sa {\sl The Organization of Behavior} \cite{donald-hebb-book}. Termenul de @inv@a@tare automat@a (@in englez@a {\sl machine learning}) a aparut @in anul 1953, dat de Arthur Samuel, creatorul unui program de jucat checker, capabil s@a ia decizii bazate pe experien@tele anterioare \cite{arthur-samuel}. @In anul 1957, Frank Rosenblatt creaz@a Perceptron-ul - utilizat @in crearea unui calculatorul capabil s@a recunoasc@a forme @intr-o imagine - folosindu-se de observa@tiile din lucr@arile lui Donald Hebb @si Arthur Samuel. Perceptron-ul de unul singur are o putere destul de limitat@a, dar odat@a cu descoperirea utiliz@arii sale @in combina@tii de mai multe straturi a dat na@stere la termenul de re@tea neuronal@a. 
 
 De-a lungul timpului, acest domeniu a avut o evolu@tie @inceat@a, un factor important find capabilit@a@tile limitate de procesarea ale calculatoarelor. Dar odat@a cu avansurile tehnologice, cercetarea @in acest domeniu a @inceput s@a fie din ce @in ce mai activ@a, @in ultimii ani culmin\^ and cu evenimente care au atras interesului publicului general, precum: IBM's Deep Blue, IBM's Watson, Google's Deepmind @si Google's AlphaGo.
 
 
\newpage

\section{Clasificare}

Fiind un domeniu foarte vast @si cuprinz@tor, aceasta se @imparte @in 3 mari categorii:
\hspace{0.2cm}\begin{itemize}
	\item @Inv@a@tare supervizat@a
	\item @Inv@a@tare nesupervizat@a
	\item @Inv@a@tare prin recompens@a
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
@In @inv@a@tarea supervizat@a, procesul de antrenare se bazeaz@a pe analiza unor date formate din perechi de valori intrare-ie@sire (set de date etichetat) pentru calibrarea func@tiilor de deducere. Este folosit pentru rezolvarea problemelor de clasificare.

Exemple de algoritmi:
\begin{itemize}
	\item Support-vector machines
	\item Regresia liniar@a
	\item Regresia logistic@a
	\item Arbori de decizie
	\item Re@tele neurale
	\item Clasificator bayesian naiv
\end{itemize}

Pentru @inv@atarea nesupervizat@a, procesul de antrenare const@a @in crearea unor modele interne de recunoa@stere a unor tipare @in urma analizei unui set de date neetichetat. Este deseori folosit @in descoperirea similarit@a@tilor @si diferen@telor @intr-un set de date.

Exemple de algoritmi:
\begin{itemize}
	\item K-means clustering
	\item Autoencoders
	\item Analiza componentei principale
	\item Descompunerea valorilor singulare
\end{itemize}

@In @inv@a@tarea prin recompens@a, procesul de antrenare const@a @in maximizarea unei func@tii de recompens@a, modelul calibr@andu-se astfel @incat deciziile luate s@a duc@a spre ob@tinerea unei recompense c\^ at mai mari.

Exemple de algoritmi:
\begin{itemize}
	\item Monte Carlo
	\item Q-learning
	\item SARSA
	\item Deep Q Network
	\item Proximal Policy Optimization
	\item Deep Deterministic Policy Gradient
	\item Trust Region Policy Optimization
\end{itemize}

\section{Industrie}

	Tot mai multe aplica@tii folosesc tehnici de @inv@a@tare automat@a pentru optimizarea produselor, servicilor @si interac@tiunilor cu utilizatorii. Cele mai notabile utiliz@ari fiind:
\begin{itemize}
	\item Algoritimi de c@autare a @stirilor @in baza unor preferin@te oferite explicit sau implicit de catre utilizator.
	\item Reclame personalizate generate dup@a profilele utilizatorilor.
	\item Sisteme de recomand@ari produse.
	\item Etichetarea obiectelor sau persoanelor @in imagini, @inregistr@ari audio sau video.
	\item Sisteme robotice autonome.
	\item Ma@sini autonome.
	\item Sisteme meteorologice
	\item Sisteme de detectare a fraudelor @intr-un sistem bancar.
	\item Clasificare @si predic@tia evenimentelor. 
	\item Optimizarea proceselor de produc@tie a m@arfurilor.
	\item Optimizarea procesului de antrenare pentru atle@ti.
\end{itemize}

	Companiile sunt foarte interesate de modul cum interac@tioneaz@a @si percep clien@tii produselor lor, ele @incerc\^ and mereu s@a colecteze informa@tii pentru despre modul cum sunt utilizate produsele @in activitatea utilizatorului. Aceste campanii de colectare a datelor a devenit din ce @in ce mai agresiv@a, marile companii software specializate @in re@tele sociale (Facebook, Twitter, Youtube, Linkedin, Reddit) v@and datele utilizatorilor @in vederea oferirii unui profil al consumatorului pentru a stabili interesul pentru produs. 
	 
\section{Programe software pentru dezvoltare}

Interesul puternic pentru acest domeniu a venit @in principal din partea marilor companii software @si hardware, ele dezvolt@and puternice biblioteci pentru procesarea datelor, crearea de re@tele neurale, algoritmi de @inv@a@tare, etc. Pentru sprijinirea domeniului, aceste unelte sunt oferite dupa ca aplica@tii cu surs@a deschis@a ( @in englez@a {\sl open source} ), av@and o licen@t@a deseori foarte permisibil@a @in vederea utiliz@ari personale @si comerciale.

Calitatea acestor unelte le-a f@acut s@a devin@a un standard @in industrie, at@at comercial@a c\^ at @si academic@a.

Example de biblioteci sau aplica@tii software:

\begin{itemize}
	\item Tensorflow - bibliotec@a dezvoltat@a de c@atre Google @in vederea utiliz@ari cu usurin@t@ a algoritmilor de @inv@a@tare, c@at @si func@tii utilitare pentru manipularea datelor.
	\item PyTorch - bibliotec@a dezvoltat@a de c@atre Facebook pentru protiparea aplica@tilor de viziune computerizate, procesarea limbajului natural, etc.
	\item ML.NET - bibliotec@a dezvoltat@a de Microsoft pentru crearea rapid@a a unor aplica@tii de procesare a datelor folosind algoritmi de @inv@a@tare.
	\item scikit-Learn - bibliotec@a care con@tine func@tii statistice folosite pentru analiza datelor.
	\item Apache Spark - bibliotec@a de aplica@tii destinate pentru procesarea unui volum foarte mare de date.
	\item Apache Kafka - aplica@tie care permite stocarea @si distribuirea unui volum foarte mare de date @in timp real c@atre mai mul@ti consumatori.
	\item Caffe - bibliotec@a pentru dezvoltare aplica@tilor pentru medii de lucru care nu dispun de o putere de procesare foarte mare, precum dispozitivele mobile.
	\item Keras - bibliotec@a pentru dezvoltarea re@telelor neurale
	\item H2O.ai - platform@a de procesare @si analiz@a a datelor pentru mediul comercial
	
\end{itemize}

\section{Big Data}

O component@a esen@tial@a pentru @inv@a@tarea automat@a este gestionarea datelor care vor fi folosite @si produse de c@atre algoritmi algoritmii @inv@a@tare. Aceast@a gestionare a informa@tiilor, de cele mai multe ori, va intra @in cadrul domeniului de {\sl Big Data }

Conform Uniunii Europene: ,,Big data se refer@a la volume de date colectate at\^ at de mari @si complexe @inc\^ at este nevoie de noi tehnologii, cum ar fi inteligen@t@a artificial@a, pentru a le procesa. Datele provin din nenum@arate surse diferite.''\cite{eu-big-data-definition}

Volumul de date pe care omenirea @il produce cre@ste de la an la an, cea ce face  analiza @si intelegerea datelor s@a fie o sarcin@a din ce @in ce mai dificil@a. Tot mai mul@ti oameni @incep s@a aib@a acces la internet, iar num@arul de dispozitive inteligente (smart phone, smart watch, smarth TV) pe care un individ de dispune cre@ste odat@a cu avansul tehnologic.

Principalele surse de provenien@t@a ale acestor date sunt:
\begin{itemize}
	\item Re@tele sociale - mesaje, imagini create de utilizatori pentru a@si exprima opinia la situa@tia sociala, economic@a @si politic@a - datele pot fi utilizate pentru stabilirea unor tendin@te sociale cu privire la activitatea @si starea emo@tional@a curent@a @si viitoare a oamenilor.
	\item Mediul @si natura - date provenite de la sateli@ti @si senzori pentru monitorizarea schimb@arilor climatice - folosite pentru predic@tia posibilelor dezastre naturale cauzate de activit@a@tile omului.
	\item Sector public - documente, certificate, atestate, adeverin@te emise de c@atre institu@tile publice - pot fi utilizate @in eficientizarea servicilor publice.
	\item Transport - date colectate prin GPS @si de la diferi@ti operatori @in domeniul transportului (transportul public, aeroporturi, g@ari) - pentru optimizarea rutelor @si a curselor de transport.
	\item Sector Medical - fi@se medicale ale pacien@tilor - monitorizarea st@arii de s@anatatea a cet@a@teinolor, utile pentru detectarea posibilelor amen@t@ari de tip biologic.
	\item Iternetul Lucrurilor ({\sl Internet of Things}) - date provenite de la diverse aparate, precum: telefon, ceas, televizor, senzor de gaz, sensor de umiditate, camere video, etc. - utilizate la monitorizare activit@a@tii invidului cu scopul de a u@sura anumite sarcini sau pentru a prevenii incidente.
	\item Sector industrial - re@tele industriale de comunica@tii ( senzori, magistrale de teren, re@tele celulare), rapoarte economice - folosite pentru automatizare @si @imbun@at@a@tirea produselor @si a servicilor. 
	\item Sector bancar - tranzac@tii financiare, rapoarte - utilizate pentru detectarea fraudelor bancare, stabilirea ratelor la dob@anzi, @imprumuturi, schimb valutar, etc.
\end{itemize}

Toate aceste benificii sunt importante pentru societatea din ziua de ast@azi, companii mare concureaza pentru crearea de infrastructur@a @si servicii pentru stocarea @si examinarea datelor.

Exemple de servicii:

\begin{itemize}
	\item Amazon Web Services - cel mai mare furnizor de servicii @si infrastructur@a cloud din lume (av\^ and peste 200 de solu@tii software).
	\item Microsoft Azure 
	\item Google Cloud Platform
	\item IBM Cloud
	\item Oracle Cloud
	\item Alibaba Cloud
\end{itemize}

	
%%CAPITOLUL 2
%%
%%

\chapter{...............}

\index{capitol!C2}
\section{.....}


\section{.....}


%% capitolul de concluzii
%%
%%

\addcontentsline{toc}{chapter}{Concluzii finale}

\markboth{\bf Concluzii finale}{\bf Concluzii finale}

\chapter*{Concluzii finale}

\markboth{\bf Concluzii finale}{\bf Concluzii finale}


\^ In aceast\u a lucrare am analizat ....
\index{concluzii}